### MODULE LINUX ###

**Commandes executées dans le cours:**

<details>

<summary>Introduction à la ligne de commande</summary>
<br />

---
**Terminal** <br>

- `clear` = Clears the terminal <br>

- `sudo hostnamectl set-hostname newNameHere` = Changer le nom de la machine <br>

**Operations sur les dossiers** <br>

- `pwd` = Affiche le repertoire courant <br>

- `ls` = Liste les fichier et les repertoires <br>
- `cd` = Change directory <br>
- `mkdir` = Make directory <br>
- `cd ..` = Retour au repertoire précédent <br>

**Operations sur les fichiers** <br>

- `touch` = Crée un fichier <br>

- `rm` = Supprime un fichier <br>
- `rm -r` = Supprime de facon récursive 
- `rm -d` ou `rmdir` = Supprime un dossier vide <br>

**Navigation dans le système de fichier** <br>

- `cd usr/local/bin` = Accéder à bin (chemin relatif)<br>

- `cd ../..` = Remonter de deux repertoires <br>
- `cd /usr` = Accéder à usr (chemin absolue) <br>
- `cd [chemin absolu]` = Accéder à n'importe quel repertoire en précisant son chemin absolue <br>
- `cd /home/jdk` = Accéder au repertoire home (chemin absolue) <br>
- `cd ~` = Raccourci pour accéder au repertoire home <br>
- `ls /etc/network` = Liste le contenu de 'network'<br>

**Commande de déplacement de fichier/repertoire** <br>

- `mv [filename] [new_filename]` = Renomme le fichier filename en new_filename <br>

- `cp -r [dirname] [new_dirname]` = Copie de facon recursive dirname dans new_dirname <br>
- `cp [filename] [new_filename]` = Copie filename dans new_filename <br>

---
**Bonus** <br>

- `ls -R [dirname]` = Affiche le contenu et le sous-contenu de dirname <br>

- `history` = Donne la liste de toutes les commandes saisies dans le terminal en cours <br>
- `history 20` = Show list of last 20 commands <br>
- `CTRL + r` = Recherche une commande dans l'historique <br>
- `CTRL + c` = Stop la commande en cours  <br>
- `ls -a` = Affiche les fichiers cachés aussi <br>
- `cat [filename]` = Affiche le contenu du fichier  <br>

**Informations sur l'OS** <br>

- `uname -a` = Fourni des informations sur la version linux et le kernel <br>

- `cat /etc/os-release` =  Fourni des informations sur l'OS <br>
- `lscpu` = Fourni des informations sur les ressources systèmes. Combien de cpu etc <br>
- `lsmem` = Fourni des informations sur la memoire <br>

**Executer une commande avec super utilisateur privilèges** <br>
- `sudo` = Autorise un simple utilisateur à executer un programme avec les privilèges super utilisateur <br>

- `su - admin` = Bascule à l'utilisateur 'admin' <br>

---
**PIPE & REDIRECTION**

**PIPE** <br>

- `|` = Pipe  = Recois la sortie de la commande précédente et la définit en entrée de la commande suivante

- `less [filename]` = Affiche une page après l'autre le contenu d'un fichier ou la sortie d'une commande
- `grep [pattern]` = Recherche un mot/phrase clé et affiche toutes les occurences correspondantes <br> <br>


- `cat /var/log/syslog | less` = Reçois la sortie de 'syslog' et la définit comme entréé de 'less' 
- `ls /usr/bin | less` = Reçois la sortie de 'bin' et la définit comme entréé de 'less' 
- `history | less` = Reçois la sortie de 'history' et la définit comme entréé de 'less' <br> 

- `history | grep sudo` = Recherche toutes les commandes de 'history' contenant 'sudo'
- `history | grep "sudo chmod"` = Recherche toutes les commandes de 'history' contenant 'sudo chmod'
- `history | grep sudo | less` = Affiche avec 'less' toutes les occurences de 'sudo' de la commande history
- `ls /usr/bin/ | grep java` = Affiche toutes les occurences de 'java' dans /usr/bin
- `cat Documents/java-app/config.yaml | grep ports` = Affiche toutes les occurences de 'ports' dans config.yaml <br>

**REDIRECTION** <br>

- `>` = Redirection = Récupère la sortie de la commande précédente et la redirige dans un fichier  <br>

- `history | grep sudo > sudo-commands.txt` = Redirige la sortie vers le fichier 'sudo-commands.txt'
- `echo "Ceci est un test" > sudo-commands.txt` = redirige la sortie et écrase le contenu du fichier 
- `echo "Ceci est un test" >> sudo-commands.txt` = Redirige la sortie à la fin du fichier
- `ls nexistepas 2> test` = Redirige les erreurs dans le fichier 'test' 
- `ls nexistepas 2>> test` = Redirige les erreurs à la fin du fichier 'test'  <br> <br>

- `<` = Assignation = Assigne à une commande le contenu d'un fichier  <br>

- `cat < test.txt` = Assigne à 'cat' le contenu de test.txt. La sortie est l'affichage du contenu <br>

- `<<` = Assignation = Assigne à une commande le contenu de la console <br>

```
sort -n << STOP
2 
4
12
8
```
</details>

******

<details>
<summary>Gestionnaire de paquets sous Linux</summary>
<br />

**Gestionnaire de paquets apt** <br>

- `sudo apt search [package_name]` = Recherche le paquet package_name <br>

- `sudo apt install [package_name]` = Installe package_name <br>
- `sudo apt install [package_name] [package_name2]` = Installe package_name et package_name2 <br>
- `sudo apt remove [package_name]` = Désinstalle package_name <br>
- `sudo apt update` = Fais la mise à jour des applications à partir des dépôts <br>

Le repertoire des dépôts sur Linux est `/etc/apt/sources.list` <br>

**Gestionnaire de paquets apt-get** <br>

- `sudo apt-get install [package_name]` = Installe package_name avec le gestionnaire de paquets apt-get <br>

**Quelles sont les alternatives au gestionnaire de paquets ?** <br>

1. Ubuntu softwre center <br>

2. Snap Package Manager <br>

- `sudo snap install [package_name]` = Installe package_name en utilisant snap <br>

3. Ajout de dépôt <br>

- `add-apt-repository 'deb [arch=amd64] https://repo.mongodb.org/apt/ubuntu bionic/mongodb-org/4.0 multiverse'`= Ajoute ce dépôt à **/etc/apt/sources.list** <br>

- Le dépôt peut aussi être ajouté manuellement en modifiant **/etc/apt/sources.list** avec **vim ou nano** <br>

</details>

******

<details>
<summary>Vi & Vim</summary>
<br />

Installation de  Vim, s'il n'est pas déjà installé : 
- `sudo apt install vim` = Installe vim avec le gestionnaire apt <br>

Il y a deux modes principal:
- Command Mode: Mode par défaut. Tout est interprété comme étant une commande  <br>

- Insert Mode: Permet la modification du fichier <br>

Commande Vim en Mode Command:
- `vim [filename]` = Ouvre le fichier avec Vim <br>

- `vim +15 [filename]` = Ouvre le fichier à la ligne 15
- `Press i key` = Passe en Mode insertion
- `Press esc key` = Passe en Mode commande
- `Tape :set nu` = Numérote le fichier  
- `Tape :wq` = Enregistre et quitte 
- `Tape :q!` = Quitte Vim sans enregistrer
- `Tape dd` = Supprime la ligne entière
- `Tape d10` = Supprime les 10 prochaines lignes
- `Tape u` = Annule un changement 
- `Tape A` = Va à la fin de la ligne et passe en mode insert
- `Tape 0` = Va au début de la ligne
- `Tape $` = Va à la fin de la ligne
- `Tape 12G` = Va à la ligne 12
- `Tape 16G` = Va à la ligne 16
- `Tape /mot` = Rechercher un mot
    - `Tape n` = Aller à la prochaine occurence
    - `Tape N` = Aller à l'occurence précédente
- `Tape :%s/old/new` = Remplace 'old' par 'new' dans tout le fichier 

</details>

******

<details>
<summary>Gestion des Utilisateurs & Permissions</summary>
 <br />

**Location des repertoire de gestions**
- /etc/passwd = repertoire des utilisateurs <br>

- /etc/shadow = repertoire des mots de passe 
- /etc/group = repertoire des groupes

**GESTION DES UTILISATEURS** 
<!-- -->
- `sudo adduser [username]` = Crée un nouvel utilisateur  <br>

- `sudo passwd [username]` = Change le mot de passe de l'utilisateur
- `su - [username]` = Login en tant que username ('su' = substitute ou switch user)
- `su -` = Login en tant que root
<!-- -->
- `sudo groupadd [groupname]` = Créer un nouveau groupe

**Deux différentes commandes User/Group:**<br />
- `adduser`, `addgroup`, `deluser`,  `delgroup` = interactif, user-friendly. A utiliser manuel (cli) <br />

- `useradd`, `groupadd`,  `userdel`,  `groupdel` = beaucoup plus d'infos à fournir. A utiliser en  cas d'automatisation (shell)

- `sudo usermod [OPTIONS] [username]` = Modifie un compte utilisateur <br>

- `sudo usermod -g devops moony` = Assigne 'devops' comme groupe principal de l'utilisateur 'moony'
- `sudo delgroup tom` = supprime le groupe 'tom'
- `groups` = Affiche tous les groupes de l'utilisateur courant 
- `groups [username]` = Affiche tous les groupes de l'utilisateur désigné
- `sudo useradd -G devops moony` = Créer l'utilisateur 'moony' et l'ajouter au groupe 'devops'
- `sudo gpasswd -d moony devops` = Retire l'utilisateur moony du groupe 

**GESTION DES PERMISSIONS** 

- `ls -l` = Affiche les fichiers au format long <br>

> `d rwx rw- r-x` <br>
>     r = Read <br>
>     w = Write <br>
>     x = Execute <br>
>     '-' = No permission <br>
>     
>     d : Type du fichier, ici il s'agit d'un repertoire <br>
>     rwx : Permission 'read,write,execute' pour le propriétaire <br>
>     rw- : Permission 'read,write' pour le groupe propriétaire<br>
>     r-x : Permission 'read,execute' pour tous les autres<br>

**Ownership:** <br>
- `sudo chown [username]:[groupname] [filename]` = Change le propriétaire et le groupe propriétaire <br>

- `sudo chown tom:admin test.txt` = Attribue la propritété du fichier 'test.txt' à 'tom' et au groupe 'admin' <br>
- `sudo chown admin test.txt` = Attribue la propriété du fichier 'test.txt' à l'utilisateur 'admin' <br>
- `sudo chgrp devops test.txt` = Faire de 'devops' le groupe propriétaire du fichier test.txt <br>

**Permissions:** <br>
Il existe deux principales manières de modifier des permissions sur Linux  <br>

**MODIFY PERMISSIONS WITH SYMBOLIC VALUES** <br><br>

**Permissions peuvent être attribué à:** <br>
- u = Owner <br>

- g = Group
- o = Other (Tous les autres utilisateurs)

(-) retire des permissions
- `sudo chmod -x test.txt` = Retire la permission "execution" à tous les propriétaires <br>

- `sudo chmod g-w config.yaml` = Retire la permission "écriture" au groupe propriétaire

(+) ajoute des permissions
- `sudo chmod g+x config.yaml` = Ajoute la permission 'execution' à 'config.yaml' au groupe propriétaire  <br>

- `sudo chmod u+x script.sh` = Ajoute la permission 'execution' à 'script.sh' au propriétaire
- `sudo chmod o+x script.sh` = Ajoute la permission 'execution' à 'script.sh' à tous les autres 

Changer des permissions en bloc
- `sudo chmod g=rwx config.yaml` = Assigne les permissions 'read write execute' au groupe propriétaire <br>

- `sudo chmod g=r-- config.yaml` = Assigne la permission 'read' au groupe propriétaire


**MODIFY PERMISSIONS WITH NUMERIC VALUES** <br><br>

| NUMBER | PERMISSION | SYMBOL |
| ------ | ------ | ------ |
| 0 | No permission | --- |
| 1 | Execute | --x |
| 2 | Write | -w- |
| 3 | Execute + Write | -wx |
| 4 | Read | r-- |
| 5 | Read + execute | r-x |
| 6 | Read + write | rw- |
| 7 | Read + write + execute | rwx |

<!-- -->
- `sudo chmod 777 script.sh` = rwx (Read, Write, Execute) permission pour tout le monde sur le fichier 'script.sh' <br>

- `sudo chmod 740 script.sh` = Attribue à l'utilisateur tous les droits (7), attribue au groupe la permission 'read' (4), Ne donne aux autres aucune permission (0)

</details>

******

<details>
<summary>SHELL Scripting</summary>
 <br />

**TEST SUR DES CARACTERES** <br>

| CONDITION | DESCRIPTION |
| ------ | ------ |
| $chaine1 = $chaine2 | Vérifie si les deux chaînes sont identiques. Possible d'écrire "==" |
| $chaine1 != $chaine2 | Vérifie si les deux chaînes sont différentes. |
| -z $chaine | Vérifie si la chaîne est vide. |
| -n $chaine | Vérifie si la chaîne est non vide. |

**TEST SUR DES NOMBRES** <br>

| CONDITION | DESCRIPTION |
| ------ | ------ |
| $num1 -eq $num2 | Vérifie si les nombres sont égaux. À ne pas confondre avec le « = » qui, lui, compare deux chaînes de caractères. |
| $num1 -ne $num2 | Vérifie si les nombres sont différents. À ne pas confondre avec le « != » qui, lui, compare deux chaînes de caractères. |
| $num1 -lt $num2 | Vérifie si num1 est inférieur ( < ) à num2 (lower than). |
| $num1 -le $num2 | Vérifie si num1 est inférieur ou égal ( <= ) à num2 (lower or equal). |
| $num1 -gt $num2 | Vérifie si num1 est supérieur ( > ) à num2 (greater than). |
| $num1 -ge $num2 | Vérifie si num1 est supérieur ou égal ( >= ) à num2 (greater or equal). |

**TEST SUR DES FICHIERS** <br>

| CONDITION | DESCRIPTION |
| ------ | ------ |
| -e $nomfichier | Vérifie si le fichier existe. |
| -d $nomfichier | Vérifie si le fichier est un répertoire. |
| -f $nomfichier | Vérifie si le fichier est un… fichier. Un vrai fichier cette fois, pas un dossier. |
| -L $nomfichier | Vérifie si le fichier est un lien symbolique (raccourci). |
| -r $nomfichier | Vérifie si le fichier est lisible (r). |
| -w $nomfichier | Vérifie si le fichier est modifiable (w). |
| -x $nomfichier | Vérifie si le fichier est exécutable (x). |
| $fichier1 -nt $fichier2 | Vérifie si fichier1 est plus récent que fichier2 (newerthan). |
| $fichier1 -ot $fichier2 | Vérifie si fichier1 est plus vieux que fichier2 (olderthan). |

**ECHO** <br>

>**Exercice 1** <br>
>Ecrivez un script shell qui affiche "Hello World from the MOON!"  <br>

**VARIABLE** <br>

>**EXERCICE 2** <br>
>Modifier le script de l'exercice 1 afin d'inclure une variable <br>
>Cette variable devra contenir le message "Hello World from the MOON!" <br>

>**EXERCICE 3**  <br>
>Enregistrer la sortie de la commande "hostname" dans une variable <br>
>et afficher "Ce script s'exécute sur '_'" <br>
>"_" est la sortie de la commande hostname <br>

**IF-ELSE** <br>

>**EXERCICE 4**  <br>
>Ecrivez un script shell qui vérifie l'existence d'un fichier config.yaml
>Si le fichier existe, affichez "Config found"
>Sinon, affichez "Config not found" et créer le fichier 
>Si le fichier existe, vérifiez que vous avez les permissions de l'editer
>Si vous pouvez l'éditer, afficher "Vous avez les droits d'écriture sur ce fichier"
>Sinon, afficher "Vous n'avez pas les droits d'écriture sur ce fichier"

**READ INPUT** <br>

>**EXERCICE 5**  <br>
>Ecrivez un script shell qui demande à l'utilisateur le nom d'un fichier
>Reportez qu'il s'agit soit d'un fichier, d'un repertoire ou d'un autre type de fichier

**OPERATEUR** <br>

>**EXERCICE 6** <br>
>Créer un script qui demande à l'utilisateur de saisir une note et qui affiche un message en fonction de cette note : 
>« très bien » si la note est entre 16 et 20 ; 
>« bien » lorsqu'elle est entre 14 et 16 ;
>« assez bien » si la note est entre 12 et 14 ; 
>« moyen » si la note est entre 10 et 12 ; 
>« insuffisant » si la note est inférieur à 10.

**PARAMETRE** <br>

>**EXERCICE 7**  <br>
>Modifiez le script de l'exercice 5 de sorte qu'il accepte le fichier en paramètre 
>plutôt qu'en entrée utilisateur. <br>

**BOUCLE FOR** <br>

>**EXERCICE 8**  <br>
>Ecrivez un script shell qui affiche "Linux", "Git", "Docker", "Kubernetes", "Jenkins", "DevOps"
>sur des lignes différentes. Ecrivez le en le moins de ligne possible  

<br>

**BOUCLE WHILE** <br>

>**EXERCICE 9**  <br>
>Ecrivez un programme qui demande à l'utilisateur un score jusqu'à ce qu'il saisisse "q"
>Faites l'addition des valeurs saisies et afficher le score final

**FONCTION** <br>

>**EXERCICE 10**  <br>
>Resolvez l'exercice 9 avec une fonction

>**EXERCICE 11**  <br>
> Ecrivez une fonction qui crée le fichier en premier argument et attribue des permissions d'execution au
> owner si le second argument est true

>**EXERCICE 12**  <br>
> Ecrivez une fonction qui retourne la somme du premier et deuxieme argument 

</details>

******

<details>
<summary>Environment Variables</summary>
<br />

VARIABLE D'ENVIRONNEMENT
---

`printenv`=Liste toutes les variables d'environnement
`export DB_USERNAME=alice`=Crée une variable d'environnement DB_USERNAME
`unset DB_USERNAME`=Supprimer une variable d'environnement

**RENDRE UNE VARIABLE D'ENVIRONNEMENT PERSISTENTE**
```
Créer la variable d'environnement dans votre fichier shell rc, dans le cas de bash `$HOME/.bashrc`
Charger les nouvelles variables d'envrironnement `source $HOME/.bashrc`
```

**RENDRE UNE VARIABLE D'ENVIRONNEMENT PERSISTENTE ET GLOBAL**
```
Ajouter la variable à /etc/environment
```

**CREER SA PROPRE COMMANDE**
```
Faire le script de la commande
Rendre le script executable 
Ajouter son chemin à $PATH de /etc/environment (Rendre la commande global)
Ajouter son chemin à $HOME/.bashrc dans une variable PATH  (Rendre la commande spécific à l'utilisateur). 
    Ex: PATH=$PATH:/home/jdk
```

</details>

******

<details>
<summary>Réseau</summary>
<br />

`LAN` = Local Area Network <br>
`WAN` = Wide Area Network

- `ping`=permet d'envoyer une requête icmp
- `ifconfig`=Fournit des informations réseau comme l'IPV4 etc
- `nslookup google.com`=Obtenir des informations sur google.com (peut être une IP)

**Segmentation** <br>
- Consultez **_Ipaddressguide.com_**

**Obtenir des informations à propos d'un domaine ou d'une IP** <br>
- `dig google.com`
- `dig -x 8.8.8.8`
- `whois 8.8.8.8`

</details>

******

<details>
<summary>SSH - Secure Shell</summary>
<br />

Connecting via SSH: `ssh username@SSHserver`
- `ssh root@159.89.14.94`= Connect with root user to 159.89.14.94 server address
- `ssh-keygen -t rsa`= Create SSH Key Pair with 'rsa' algorithm. SSH Key Pair is stored to the default location `~/.ssh`
- `ls .ssh/`= Display contents of .ssh folder, which has:
  - `id_rsa` = Private Key
  - `id_rsa.pub` = Public Key
- `ssh -i .ssh/id_rsa root@159.89.14.94` = Connect with root user to 159.89.14.94 server address with specified private key file location (.ssh/id_rsa = default, but you can specify a different one like this)

Two Files used by SSH:
- `~/.ssh/known_hosts` = lets the client authenticate the server to check that it isn't connecting to an impersonator
- `~/.ssh/authorized_keys` = lets the server authenticate the user

</details>

******
<br>

**Mastery Linux**

<br/>
<details>
<summary> Text Processing </summary>
<br>

**AWK**

- `awk '{print $1} file'` = Affiche la premiere colonne du fichier 
- `ls -l | awk '{print $1, $3} file'` = Affiche la premiere et la troisieme colonne du fichier
- `ls -l | awk '{print $NF} file'` = Affiche la derniere colonne du fichier
- `awk '/Jerry/ {print}' file` = Recherche "Jerry" dans file
- `awk -F: '{print $1}' /etc/passwd` = Affiche par delimiteur ":" la premiere colonne
- `echo "Hello World" | awk '{$2="Adam"; print $0}'` = Remplace World par Adam
- `ls -l | awk '{if($NF=="match") print $0;}'` = Affiche l'occurence qui match "match" sur la derniere colonne 

<br>

**SORT**
<br>
Sert à trier 

**UNIQ**
<br>
Sert à supprimer les doublons 

**WC**
<br>
Word Count 

**DIFF & COMP**
<br>

**TRUNCAT**
<br>

**SPLIT**
<br>

**COMPRESS AND UNCOMPRESS (Tar and Gzip)**

- `tar cvf`= Compress (.tar)
- `tar xvf`= Uncompress
- `gzip`= Compress (.tar.gz)
- `gzip -d`= Uncompress

**SED**

- `sed -i 's/Koki Jean-David/Lolly/g' users` = remplace toutes les occurences par une autre 
- `sed '/Lolly/d' users` = remove an occurence 
- `sed -i '/^$/d' users` = remove empty lines
- `sed '1d' users` = remove the first line
- `sed '1,2d' users` = remove the first and second line
- `sed 's/\t//g' users` = replace tab by space  

</details>

<details>
<summary> Process </summary>
<br />

**TOP**

`top` = Affiche les processus dans un mode interactif.. Mis à jour chaque 03 secondes 

- `c` dans le mode interactif, affiche le chemin absolue des commandes 

- `k` dans le mode interactif, permet de kill un process selon son PID

- `f` dans le mode interactif, perme de selectionner les champs à afficher par la commande top 

`top -u users` = Affiche les process de l'utilisateur définit 

**KILL**

`kill -l` = List all types of kill 

- `PID` Interrupt a process by PID

- `-1` Restart a process 

- `-2` Interrupt from keyboard just like Ctrl + C

- `-9` Forcefully kill the process

- `-15` Interrupt gracefully 

**Ctrl + z, jobs, bg, fg, nohup, nice**

- `Ctrl + z` place une commande en etat "stopped" en arrière plan 
- `jobs` liste toutes les tâches en arrière plan 
- `bg` Place les tâches en arrière plan en état "running"
- `fg` Place les tâches en arrière plan au devant
- `nohup` Permet d'executer une tache en arriere plan et de ne pas la lier au terminal
- `nice` Permet de donner une priorité à une tache 


</details>
<details>
<summary> Automation </summary>
<br />

**CRON**
<br />
Permet d'executer une commande aux temps défini

`crontab -e` = Permet d'editer le fichier crontab

**AT**
<br />
Permet d'executer une commande à une date défini une seule fois 

```
at 14:00 (Entrée)
echo " This will be executed only one time " > at-file (Entrée)
Ctrl + D
```

`atq` = Permet de lister les jobs à executer 

`atrm` = Permet de remove un job 

```
at 14:00 MMJJAAAA (Entrée)
echo " This will be executed only one time " > at-file (Entrée)
Ctrl + D
```


</details>
<details>
<summary> System Monitoring </summary>
<br />

**DF**
<br />
Permet d'avoir un apercu des disques 

`df -h` = Human readable output 

**AT**
<br />
Permet d'executer une commande à une date défini une seule fois 

```
at 14:00 (Entrée)
echo " This will be executed only one time " > at-file (Entrée)
Ctrl + D
```

`atq` = Permet de lister les jobs à executer 

`atrm` = Permet de remove un job 

```
at 14:00 MMJJAAAA (Entrée)
echo " This will be executed only one time " > at-file (Entrée)
Ctrl + D
```

</details>

<details>
<summary> SUID, GUID, Stickybit </summary>
<br />

**SUID**

Il s'agit d'un droit spécial qui s'applique uniquement aux fichiers <br />
Le SUID permet d'executer des actions sur un fichier en tant qu'un autre user <br />

- `chmod 4664 file OU chmod u+s file` = Un "S" apparaitra dans les droits à la place de "x"

**SGID**

Il s'agit d'un droit spécial qui s'applique aux fichiers et aux repertoires  <br />

https://hackingeek.com/ce-quil-faut-comprendre-en-linux-permissions-suid-sgid-sticky-bit/ <br />


- `chmod 2664 file OU chmod g+s file` = Un "S" apparaitra dans les droits à la place de "x"

**Sticky bit**

De nos jours sert essentiellement à interdire la suppression d'un fichier ou répertoire  <br />

https://hackingeek.com/ce-quil-faut-comprendre-en-linux-permissions-suid-sgid-sticky-bit/ <br />

- `chmod 1664 file OU chmod o+t file`


</details>
